\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}

\newcommand\Ga{\mathcal{G}_1}
\newcommand\Gb{\mathcal{G}_2}
\newcommand\lan{\mathcal{L}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}

\title{Quelques problèmes indécidables sur les grammaires algébriques}
\date{}
\author{}

\begin{document}
\maketitle

Soient $\Ga$ et $\Gb$ deux grammaires algébriques sur un alphabet finis $\Sigma$. Les quatres problèmes suivants sont indécidables :
\begin{enumerate}
\item \label{Inter} $\lan(\Ga) \cap \lan(\Gb) = \emptyset$.
\item \label{Ambig} $\Ga$ est ambigüe.
\item \label{Tout} $\lan(\Ga) = \Sigma^*$.
\item \label{Egal} $\lan(\Ga) = \lan(\Gb)$.
\end{enumerate}

Soit $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ une instance du problème de correspondance de Post.

Soit $A = \{a_1, \dots, a_n\}$ un ensemble de lettres distinctes de $\Sigma$.

On définit :
$$L_u = \{u_{i_1} \dots u_{i_m} a_{i_m} \dots u_{i_1} \mid m > 0, 1 \leq i_k \leq n\}$$

$L_u$ est algébrique car engendré par la grammaire non ambigüe :
$$ S \rightarrow \sum_{i=1}^n u_iSa_i + \sum_{i=1}^n u_ia_i $$

Cette grammaire peut être calculée par une machine de Turing.

On définit de même $L_v$.

\paragraph{Preuve de (\ref{Inter}) :} $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance positive de Post si et seulement si $L_u \cap L_v = \emptyset$.

Donc (\ref{Inter}) est indécidable.


\paragraph{Preuve de (\ref{Ambig}) :} On définit une grammaire $G$ de la manière suivante :
\begin{align*}
  S & \rightarrow S_1 + S_2 \\
  S_1 &  \rightarrow \sum_{i=1}^n u_iS_1a_i + \sum_{i=1}^n u_ia_i \\
  S_2 & \rightarrow \sum_{i=1}^n v_iS_2a_i + \sum_{i=1}^n v_ia_i
\end{align*}

$G$ est ambigüe si et seulement si $L_u \cap L_v \neq \emptyset$, et donc si et seulement si $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance positive de Post.

Donc (\ref{Ambig}) est indécidable.

\paragraph{Preuve de (\ref{Tout}) :} Le complémentaire $\overline{L_u}$ de $L_u$ est algébrique car une grammaire qui l'engendre est la suivante :

\begin{align*}
  S & \rightarrow S' + \sum_{a, b \in A \times \Sigma} FaFbF + \varepsilon\\
  F & \rightarrow \sum_{a \in \Sigma \cup A} aF + \varepsilon \\
  S' & \rightarrow \sum_{i = 1}^n u_i S' a_i + \sum_{i=1}^n \sum_{u \neq u_i, |u| = |u_i|} uTa_i + \sum_{i=1}^n U a_i + \sum_{b \in \Sigma} b V  \\
  T & \rightarrow \sum_{b \in \Sigma} b T + \sum_{a \in A} T a + \varepsilon \\
  U & \rightarrow \sum_{a \in A} U a + \varepsilon \\
  V & \rightarrow \sum_{b \in \Sigma} b V + \varepsilon
\end{align*}

Cette grammaire peut être calculée. Or, $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance du problème de correspondance de si Post et seulement si $L_u \cap L_v = \emptyset$ si et seulement si $\overline{L_u} \cup \overline{L_v} = (A+\Sigma)^*$. Comme une grammaire de $\overline{L_u} \cup \overline{L_v}$ peut être calculée, on en déduit que (\ref{Tout}) est indécidable.

\paragraph{Preuve de (\ref{Egal}) :} Pour $G$ une grammaire quelconque, notons $G_\Sigma$ une grammaire engendrant $\Sigma^*$. On a $\lan(G) = \lan(G_\Sigma)$ si et seulement si $\lan(G) = \Sigma^*$, et on vient de montrer que ce problème étatit indécidable.

Donc (\ref{Egal}) est indécidable.

\end{document}
